.TH GLEIPNIR_LINE 7 2014-08-16 140816 "gleipnir_line" 
.SH NAMN
.PP
gleip_line_empty, gleip_line_mem, gleip_line_mem_grow,
gleip_line_mem_grow_b, gleip_line_mem_trim, gleip_line_mem_trim_b,
gleip_line_add_str, gleip_line_add_str_b, gleip_line_add_str_back,
gleip_line_add_str_back_b, gleip_line_add_ch, gleip_line_add_ch_b,
gleip_line_add_ch_back, gleip_line_add_ch_back_b, gleip_line_rm_str,
gleip_line_rm_str_last, gleip_line_rm_ch, gleip_line_rm_ch_last,
gleip_line_rm_from, gleip_line_rm_to, gleip_line_rm, gleip_line_cpy,
gleip_line_cpy_b, gleip_line_alloc_mem, gleip_line_alloc_len,
gleip_line_alloc, gleip_line_alloc_cpy - gleipnir_line.
.SH SAMMANFATTNING
.IP
.nf
\f[CI]
long\ GLEIP_LINE_VERSION;

int
gleip_line_empty\ (
\ \ \ \ const\ char\ \ *\ const\ restrict\ line
\ \ \ \ );

size_t
gleip_line_mem\ (
\ \ \ \ const\ char\ \ *\ const\ restrict\ line
\ \ \ \ );

char\ *
gleip_line_mem_grow\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ line,
\ \ \ \ const\ size_t\ \ \ \ mem
\ \ \ \ );

int
gleip_line_mem_grow_b\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ *\ const\ line,
\ \ \ \ const\ size_t\ \ \ \ mem
\ \ \ \ );

char\ *
gleip_line_mem_trim\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ line
\ \ \ \ );

int
gleip_line_mem_trim_b\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ *\ const\ line
\ \ \ \ );

char\ *
gleip_line_add_str\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ line,
\ \ \ \ const\ char\ \ *\ const\ src,
\ \ \ \ const\ size_t\ \ \ \ i
\ \ \ \ );

int
gleip_line_add_str_b\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ *\ const\ line,
\ \ \ \ const\ char\ \ *\ const\ src,
\ \ \ \ const\ size_t\ \ \ \ i
\ \ \ \ );

char\ *
gleip_line_add_str_back\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ line,
\ \ \ \ const\ char\ \ *\ const\ src
\ \ \ \ );

int
gleip_line_add_str_back_b\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ *\ const\ line,
\ \ \ \ const\ char\ \ *\ const\ src
\ \ \ \ );

char\ *
gleip_line_add_ch\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ line,
\ \ \ \ const\ char\ \ ch,
\ \ \ \ const\ size_t\ \ \ \ i
\ \ \ \ );

int
gleip_line_add_ch_b\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ *\ const\ line,
\ \ \ \ const\ char\ \ ch,
\ \ \ \ const\ size_t\ \ \ \ i
\ \ \ \ );

char\ *
gleip_line_add_ch_back\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ line,
\ \ \ \ const\ char\ \ ch
\ \ \ \ );

int
gleip_line_add_ch_back_b\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ *\ const\ line,
\ \ \ \ const\ char\ \ ch
\ \ \ \ );

void
gleip_line_rm_str\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ restrict\ line,
\ \ \ \ const\ size_t\ \ \ \ i,
\ \ \ \ const\ size_t\ \ \ \ len
\ \ \ \ );

void
gleip_line_rm_str_last\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ restrict\ line,
\ \ \ \ const\ size_t\ \ \ \ len
\ \ \ \ );

void
gleip_line_rm_ch\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ restrict\ line,
\ \ \ \ const\ size_t\ \ \ \ i
\ \ \ \ );

void
gleip_line_rm_ch_last\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ restrict\ line
\ \ \ \ );

void
gleip_line_rm_from\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ restrict\ line,
\ \ \ \ const\ size_t\ \ \ \ i
\ \ \ \ );

void
gleip_line_rm_to\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ restrict\ line,
\ \ \ \ const\ size_t\ \ \ \ len
\ \ \ \ );

void
gleip_line_rm\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ restrict\ line
\ \ \ \ );

char\ *
gleip_line_cpy\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ line,
\ \ \ \ const\ char\ \ *\ const\ src
\ \ \ \ );

int
gleip_line_cpy_b\ (
\ \ \ \ char\ \ \ \ \ \ \ \ *\ *\ const\ line,
\ \ \ \ const\ char\ \ *\ const\ src
\ \ \ \ );

char\ *
gleip_line_alloc_mem\ (
\ \ \ \ const\ size_t\ \ \ \ mem
\ \ \ \ );

char\ *
gleip_line_alloc_len\ (
\ \ \ \ const\ size_t\ \ \ \ len
\ \ \ \ );

char\ *
gleip_line_alloc\ (void);

char\ *
gleip_line_alloc_cpy\ (
\ \ \ \ const\ char\ \ *\ const\ src
\ \ \ \ );
\f[]
.fi
.SH ARGUMENT
.TP
.B \f[CI]line\f[]
Den utvidgningsbara C-strängen som åtgärden utförs på.
I funktionerna som slutar på \f[CI]*_b\f[] så är detta en pekare till en
utvidgningsbar C-sträng.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]mem\f[]
Minneskapaciteten för den utvidgningsbara C-strängen.
Måste vara \f[CI]≥\ 2\f[].
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]i\f[]
Index i \f[CI]line\f[].
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]src\f[]
C-strängen som ska kopieras till \f[CI]line\f[].
\f[CI]src\f[] får vara ett alias för \f[CI]line\f[], behöver inte
nödvändigtvis vara en utvidgningsbar C-sträng, och får till och med peka
på skrivskyddat minne.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]ch\f[]
Tecken att kopiera till \f[CI]line\f[].
Får inte vara \f[CI]\[aq]\\0\[aq]\f[].
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]len\f[]
Antal tecken att ta bort eller allokera.
.RS
.RE
.SH BESKRIVNING
.PP
Utvidgningsbara C-strängar är dynamiskt allokerade C-strängar som kan
växa.
De får inte vara i skrivskyddat eller automatiskt allokerat minne
eftersom \f[CI]realloc\f[] kommer att användas för att öka deras längd.
Vidare gäller att alla \f[CI]char\f[] efter det första
\f[CI]\[aq]\\0\[aq]\f[]-tecknet måste vara \f[CI]\[aq]\\0\[aq]\f[] och de
sista två tecknen måste vara \f[CI]"\\0\\n"\f[].
För att försäkra sig om att så alltid är fallet bör man använda de
tillhörande allokeringsfunktionerna för att allokera strängarna.
Man kan använda \f[CI]sprintf\f[] och liknande funktioner för att ändra
strängarna så länge man inte bryter mot dessa regler.
\f[CI]strtok\f[] bör inte användas eftersom det manglar strängen med
\f[CI]\[aq]\\0\[aq]\f[]-tecken (man kan använda
\f[CI]gleip_lineread_raw_cstr\f[] eller
\f[CI]gleip_lineread_raw_eof_cstr\f[] i \f[CI]gleipnir_lineread\f[](7) för
uppdelning av strängar).
.PP
Alla funktioner utgår från enskilda oktetter, men kan användas med
längdvarierande teckenkodningar.
Exempelvis så görs inget försök att gissa om man vill ta bort en oktett
eller en UTF-8-symbol som består av flera oktetter när man använder
\f[CI]gleip_line_rm_ch\f[].
Det får man räkna ut själv.
.PP
\f[CI]GLEIP_LINE_VERSION\f[] är bibliotekets version.
.PP
\f[CI]gleip_line_empty\f[] returnerar huruvida strängen är tom.
Den är tom om det första tecknet är \f[CI]\\0\f[].
.PP
\f[CI]gleip_line_mem\f[] returnerar minneskapaciteten hos en
utvidgningsbar C-sträng.
.PP
\f[CI]gleip_line_mem_grow\f[] utökar minneskapaciteten hos \f[CI]line\f[]
till \f[CI]mem\f[].
.PP
\f[CI]gleip_line_mem_trim\f[] minskar minneskapaciteten i \f[CI]line\f[]
till den lägsta mängden som rymmer alla tecken.
Att göra detta kommer förmodligen enbart att leda till
heapfragmentering.
.PP
\f[CI]gleip_line_add_str\f[] lägger till \f[CI]src\f[] i \f[CI]line\f[] på
index \f[CI]i\f[], och skiftar alla tecken som tidigare var på \f[CI]i\f[]
till höger.
Om \f[CI]i\f[] är lika med \f[CI]strlen(line)\f[], så läggs tecknen till
sist i strängen.
.PP
\f[CI]gleip_line_add_str_back\f[] lägger till \f[CI]src\f[] sist i
\f[CI]line\f[].
.PP
\f[CI]gleip_line_add_ch\f[] fungerar som \f[CI]gleip_line_add_str\f[]
förutom att endast ett tecken läggs till.
.PP
\f[CI]gleip_line_add_ch_back\f[] fungerar som \f[CI]gleip_line_add_ch\f[]
men lägger till tecknen sist i \f[CI]line\f[].
.PP
\f[CI]gleip_line_rm_str\f[] tar bort \f[CI]len\f[] tecken i \f[CI]line\f[]
från och med index \f[CI]i\f[].
Man får inte ta bort tecken bortom strängens längd.
.PP
\f[CI]gleip_line_rm_str_last\f[] tar bort \f[CI]len\f[] tecken på slutet
av \f[CI]line\f[].
Man får inte ta bort tecken bortom strängens längd.
.PP
\f[CI]gleip_line_rm_ch\f[] tar bort tecknet på \f[CI]i\f[] i
\f[CI]line\f[].
.PP
\f[CI]gleip_line_rm_ch_last\f[] tar bort det sista tecknet i
\f[CI]line\f[].
.PP
\f[CI]gleip_line_rm_from\f[] tar bort alla tecken i \f[CI]line\f[] från
och med index \f[CI]i\f[].
.PP
\f[CI]gleip_line_rm_to\f[] tar bort \f[CI]len\f[] tecken i \f[CI]line\f[]
från och med index 0.
.PP
\f[CI]gleip_line_rm\f[] tar bort alla tecken i \f[CI]line\f[].
.PP
\f[CI]gleip_line_cpy\f[] kopierar \f[CI]src\f[] till \f[CI]line\f[].
.PP
\f[CI]gleip_line_alloc_mem\f[] allokerar en ny utvidgningsbar C-sträng
bestående av \f[CI]mem\f[] oktetter.
.PP
\f[CI]gleip_line_alloc_len\f[] allokerar en ny utvidgningsbar C-sträng
som har plats för \f[CI]len\f[] tecken.
Detta är samma sak som \f[CI]gleip_line_alloc_mem(len\ +\ 2)\f[].
.PP
\f[CI]gleip_line_alloc\f[] allokerar en ny utvidgningsbar C-sträng med
förvald minneskapacitet.
Detta är samma sak som \f[CI]gleip_line_alloc_len(9)\f[].
.PP
\f[CI]gleip_line_alloc_cpy\f[] allokerar en ny utvidgningsbar C-sträng
(med precis så mycket minne som krävs) och kopierar \f[CI]src\f[] till
den.
.PP
När man använder funktionerna som returnerar \f[CI]char\ *\f[] så behövs
en tillfällig variabel för returvärdet.
Ibland är det bekvämt om de kunde returnera ett booleskt värde i
stället.
Detta är syftet med följande funktioner, där \f[CI]line\f[] är en pekare
till en utvidgningsbar C-sträng.
Utöver det så fungerar de exakt som funktionerna som beskrivs ovan.
.IP \[bu] 2
\f[CI]gleip_line_mem_grow_b\f[]
.IP \[bu] 2
\f[CI]gleip_line_mem_trim_b\f[]
.IP \[bu] 2
\f[CI]gleip_line_add_str_b\f[]
.IP \[bu] 2
\f[CI]gleip_line_add_str_back_b\f[]
.IP \[bu] 2
\f[CI]gleip_line_add_ch_b\f[]
.IP \[bu] 2
\f[CI]gleip_line_add_ch_back_b\f[]
.IP \[bu] 2
\f[CI]gleip_line_cpy_b\f[]
.SH RETURVÄRDE
.IP \[bu] 2
Allokeringsfunktioner (\f[CI]gleip_line_alloc*\f[]) returnerar en pekare
till den utvidgningsbara C-strängen, som måste frigöras av anroparen med
\f[CI]free()\f[].
.IP \[bu] 2
Övriga funktioner returnerar en pekare till strängen.
Detta kan vara en ny pekare (om strängen måste omallokeras och den gamla
minnesregionen inte kunde växa), den gamla pekaren (om strängen inte
behövde växa, eller om minnesregionen kunde växa vid omallokering),
eller \f[CI]NULL\f[] om omallokeringen misslyckades.
Om inte funktionen returnerar \f[CI]NULL\f[] så bör man alltid uppdatera
den gamla pekaren med den som returnerades eftersom den gamla kan vara
ogiltig.
.IP \[bu] 2
\f[CI]*_b\f[]-funktionerna returnerar ett booleskt värde.
\f[CI]true\f[] (1) betyder att åtgärden lyckades och \f[CI]false\f[] (0)
betyder att den misslyckades.
(1 returneras alltid för \f[CI]true\f[].)
.SH EXEMPEL
.IP
.nf
\f[CI]
char\ \ \ \ *\ line\ \ =\ gleip_line_alloc(),
\ \ \ \ *\ tmp\ \ \ =\ NULL;
if\ \ (NULL\ ==\ line)
{
\ \ \ \ /*
\ \ \ \ \ *\ Allokering\ misslyckades.
\ \ \ \ \ */
\ \ \ \ return\ \ EXIT_FAILURE;
}
tmp\ =\ gleip_line_cpy(line,\ "För\ Sverige\ \[em]\ i\ tiden");
if\ \ (NULL\ ==\ tmp)
{
\ \ \ \ /*
\ \ \ \ \ *\ Strängen\ kunde\ inte\ växa\ (omallokering\ misslyckades).
\ \ \ \ \ *\ `line`\ är\ fortfarande\ giltig.
\ \ \ \ \ */
\ \ \ \ free\ \ \ \ (line);
\ \ \ \ return\ \ EXIT_FAILURE;
}
/*
\ *\ `line`\ kan\ vara\ ogiltig\ och\ måste\ uppdateras.
\ */
line\ \ \ \ =\ tmp;
(void)puts(line);
free\ \ \ \ (line);
return\ \ EXIT_SUCCESS;

char\ \ \ \ *\ line\ \ =\ gleip_line_alloc();
if\ \ (NULL\ ==\ line)
{
\ \ \ \ /*
\ \ \ \ \ *\ Allokering\ misslyckades.
\ \ \ \ \ */
\ \ \ \ return\ \ EXIT_FAILURE;
}
if\ \ (!gleip_line_cpy_b(&\ line,\ "För\ Sverige\ \[em]\ i\ tiden"))
{
\ \ \ \ /*
\ \ \ \ \ *\ Strängen\ kunde\ inte\ växa.
\ \ \ \ \ */
\ \ \ \ free\ \ \ \ (line);
\ \ \ \ return\ \ EXIT_FAILURE;
}
(void)puts(line);
free\ \ \ \ (line);
return\ \ EXIT_SUCCESS;
\f[]
.fi
.SH FELSÖKNING
.PP
Funktioner kan endast misslyckas på grund av misslyckad allokering eller
omallokering.
I sådana fall returneras \f[CI]false\f[] eller \f[CI]NULL\f[].
\f[CI]true\f[] eller en pekare som inte är \f[CI]NULL\f[] betyder alltid
att åtgärden lyckades.
.SH DETALJER
.PP
Längden hos en utvidgningsbar C-sträng markeras med
\f[CI]\[aq]\\0\[aq]\f[], precis som med vanliga C-strängar.
Därför kan de flesta funktionerna från C:s standardbibliotek användas,
till exempel \f[CI]strlen\f[] och alla utskriftsfunktioner.
.PP
Minneskapaciteten hos en utvidgningsbar C-sträng avslutas med sekvensen
\f[CI]"\\0\\n"\f[].
Tecknen efter det första \f[CI]\[aq]\\0\[aq]\f[]-tecknet används inte och
kan komma att skrivas över senare.
De oanvända tecknen sätts alla till \f[CI]\[aq]\\0\[aq]\f[] av dessa
funktioner för att förhindra att sekvensen \f[CI]"\\0\\n"\f[] förekommer
bland de oanvända tecknen av misstag.
.IP
.nf
\f[CI]
/*
\ *\ Feltester\ har\ utelämnats.
\ */
char\ \ \ \ *\ line\ \ =\ gleip_line_alloc_cpy\ \ ("abcdefg");
/*
\ *\ "abcdefg\\0\\n"
\ *
\ *\ strlen\ =\ 7
\ *\ memory\ =\ 9
\ */
line\ \ \ \ \ \ \ \ =\ gleip_line_mem_grow\ \ \ (line,\ 12);
/*
\ *\ "abcdefg\\0\\0\\0\\0\\n"
\ *
\ *\ strlen\ =\ 7
\ *\ memory\ =\ 12
\ */
\f[]
.fi
.SH FEL
.PP
Fjättern skall brista vid Ragnarök, och fri varder ulven.
.SH SE ÄVEN
.PP
\f[CI]gleipnir_lines\f[](7), \f[CI]gleipnir_lineread\f[](7),
\f[CI]gleipnir_lang\f[](7)
.SH HEMSIDA
.PP
\f[CI]www.tafl.se/gleipnir\f[]
.SH UPPHOVSMAN
.PP
Alexander Söderlund, Sverige \f[CI]<soderlund\f[] \f[B]snabel-a\f[]
\f[CI]tafl\f[] \f[B]punkt\f[] \f[CI]se>\f[]
.SH UPPHOVSRÄTT
.PP
© 2013-2014 Alexander Söderlund, Sverige
.SH LICENS OCH GARANTI
.PP
Copyright © 2013-2014 Alexander Söderlund, Sweden
.PP
Permission to use, copy, modify, and distribute this software for any
purpose with or without fee is hereby granted, provided that the above
copyright notice and this permission notice appear in all copies.
.PP
THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS" AND THE AUTHOR DISCLAIMS ALL WARRANTIES
WITH REGARD TO THIS SOFTWARE INCLUDING ALL IMPLIED WARRANTIES OF
MERCHANTABILITY AND FITNESS.
IN NO EVENT SHALL THE AUTHOR BE LIABLE FOR ANY SPECIAL, DIRECT,
INDIRECT, OR CONSEQUENTIAL DAMAGES OR ANY DAMAGES WHATSOEVER RESULTING
FROM LOSS OF USE, DATA OR PROFITS, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT,
NEGLIGENCE OR OTHER TORTIOUS ACTION, ARISING OUT OF OR IN CONNECTION
WITH THE USE OR PERFORMANCE OF THIS SOFTWARE.
